% !TEX root = TD_fluides_part1.tex


\section{Ecoulements visqueux I : Rhéologie et écoulements  parallèles stationnaires}


\setcounter{subsection}{-1}

\subsection{Ecoulement de Poiseuille} 

{\em (Exercice préparatoire ; correction sur le site web du cours)}



\bigskip
On considère l'écoulement incompressible d'un fluide newtonien homogène 
de masse volumique $\rho$ dans une conduite de section circulaire de rayon $R$ (et section $S = \pi R^2$), 
de grande longueur $L$ suivant l'axe $Oz$.
Le fluide dans la conduite est mis en écoulement sous l'action simultanée d'un gradient de pression et de la gravité.  
On suppose que le tuyau est vertical et l'écoulement descendant ; la gravité est donc de la forme 
 $\vec{g} = + g \vec{e}_z$. \footnote{La démarche se généralise sans trop de difficulté au cas d'un tuyau incliné par rapport à la verticale, en remplaçant $g$ par sa composante $g_z$ selon l'axe du tuyau}.
L'entrée du tuyau est à l'altitude (comptée dans la direction descendante)   $z_1$ et à la pression $P_1$ ; la sortie est à l'altitude $z_2$ et à la pression $P_2$.


%et on notera $G = (P_1-P_2)/L+\rho g_z$ {\color{red} la force motrice (qui peut être selon les cas le gradient de pression entre l'entrée et la sortie, la gravité si le tube est incliné, ou la somme des deux). }

%On suppose que la gravité est orientée selon $z$ : $\vec{g} = g_z \vec{e}_z$ (c.a.d. que le tuyau est vertical descendant).

On notera $\nu$ et $\mu = \rho \nu$ les viscosités cinématique et dynamique.
La géométrie du problème conduit naturellement à travailler dans un repérage cylindrique $(r, \theta, z)$.

%\begin{figure}[hbt]
%  \begin{center}
%    \begin{picture}(150, 20)(0, 5)
%      \put(0, 0){\includegraphics[width=145mm]{../FIGURES/conduite.pdf}}
%      \put(147, 11){ $z$}ls
%      \put(42, 15){ $R$}
%      \put(76, 14){ $r$}
%      \put(97, 14){ $u(r)$}
%      \put(58, 24){ $dz$}
%      \put(64, 0.7){\colorbox{white}{$L\gg R$}}
%      \put(1, 13){$P_1$}
%      \put(137, 13){$P_2$}
%    \end{picture}
%  \end{center}
%  \mycaption{Ecoulement laminaire en conduite cylindrique.}
%  \label{fig:conduite}
%\end{figure}

%==================================================================================================
%{\bf A. Recherche d'une solution particulière}
%==================================================================================================


\begin{enumerate}
\item 
Justifier en quelques mots pourquoi il est légitime de rechercher a priori une loi de vitesse de la forme 
	\begin{equation}
		\myvec{u} = u_z(r) \, \ez.
		\label{eq:solution}
	\end{equation}
%\end{enumerate}

%\item
%	Vérifier que ce type de solution correspond bien à un écoulement 
%	incompressible.
	%\footnoteremember{cylindriques}{ Les expressions de l'équation de Navier-Stokes incompressible 
%	et du tenseur des contraintes en repérage cylindrique 
%	sont disponibles en annexe du fascicule de TD.}\!\!.
%\item
%	Exprimer le tenseur des contraintes %\footnoterecall{cylindriques} \!\!\!
%	$\mytensor{\sigma}$ pour cette solution d'écoulement particulière.
%\end{enumerate}

%==================================================================================================
%\section{Mise en équation}
%==================================================================================================

%Il s'agit dans cette partie de mettre en équation l'écoulement en conduite
%dans le cadre des données et des hypothèses du problème.

%\begin{enumerate}

\item A partir de l'équation de Navier-Stokes incompressibles en coordonnées cylindrique (cf. Formulaire, section D.2),
montrez que la vitesse obéit à l'équation différentielle suivante :
\begin{equation}
\rho g - \frac{\partial p}{\partial z} + \frac{\mu}{r} \dpdr{} \left ( r \dpdr{u_z}\right ) = 0.
\label{eq:equation}
\end{equation}


\item$^*$ Retrouvez cette expression a partir d'un bilan de quantité de mouvement sur un volume de contrôle élémentaire correspondant à une "couronne" de dimensions $dx$, $dr$ et $2\pi r$.

\item Montrez que la pression $p$ dépend uniquement de $z$, et ce de manière linéaire, c'est-à-dire qu'elle a l'expression suivante : 
$$
p = p(z) = P_1 + \frac{(P_2-P_1)(z-z_1)}{L}
$$ 

\item En déduire que $u_z(r)$ obéit à l'équation différentielle suivante :
$$
\dpdr{} \left ( r \dpdr{u_z}\right ) = - \frac{G r}{\mu}, \qquad  \mbox{ où } G = (P_1-P_2)/L+\rho g \mbox{ est le "gradient de pression effectif"}. 
$$

 

%Une première méthode consiste simplement à injecter dans l'équation de Navier-Stokes 
%incompressible\footnoterecall{cylindriques}
%le type de solution particulière (\ref{eq:solution}) identifiée dans la section précédente.
%\begin{enumerate}[a)]
%\item 
%Montrer que la pression ne dépend ni de $r$ ni de $\theta$ : $p=p(z)$.
%\item
%Montrer que le gradient de pression $dp/dz$ est constant le long de la conduite et donner sa valeur en fonction des données du problème.
%\item
%En déduire que l'équation à résoudre pour le champ de vitesse est
%\begin{equation}
%	\dpdr{} \left ( r \dpdr{u}\right ) = -\frac{Gr}{\mu}
%\label{eq:equation}
%\end{equation}
%\end{enumerate}
%\item
%Question subsidiaire : 
%une autre méthode consiste à dériver l'équation pour $u$ à partir d'un bilan de quantité de mouvement.
%Il n'est en effet pas nécessaire d'avoir écrit les équations de Navier-Stokes dans le cas général pour l'appliquer dans ce cas particulier : il suffit de remonter au bilan de quantité de mouvement sur un volume de contrôle
%élémentaire et de l'écrire dans le cas particulier (\ref{eq:solution}).
%\begin{enumerate}[a)]
%\item 
%	Au préalable, justifier en quelques mots pourquoi la pression ne dépend que de $z$ a priori.
%\item
%	En écrivant le bilan de quantité de mouvement \textsl{suivant $z$} pour le volume de contrôle
%	de rayon $r$ et de longueur infinitésimale $dz$ (fig.~\ref{fig:conduite}),
%	montrer que 
%	\[
%		\tau(r) = -\dfrac{Gr}{2}
%	\]
%	où $\tau(r) = \tau_{rz}(r)$ désigne la composante $rz$ du tenseur des contraintes visqueuses.
%\item
%	Dans l'hypothèse d'un fluide newtonien, en déduire l'équation différentielle
%	à satisfaire pour $u$.
%\end{enumerate}
%\end{enumerate}

%==================================================================================================
%\section{Résolution et applications}
%==================================================================================================

%La résolution de l'équation (\ref{eq:equation}) issue de la modélisation requiert la prise en compte
%des conditions aux limites.
%On supposera que la paroi de la conduite est fixe et imperméable, et qu'il y a \textsl{adhérence}
%à la paroi. Par conséquent $\myvec{u} = \myvec{0}$ en $r=R$.
%D'autre part, la réalité physique interdit d'avoir des vitesses infinies, et on supposera 
%donc que la vitesse sur l'axe $r=0$ est finie.

%\begin{enumerate}
\item Après avoir donné les conditions mathématiques vérifiées par la vitesse en $r=R$ et $r=0$, 
	déterminer la vitesse $u_z(r)$ en fonction du gradient de pression effectif $G$ et des dimensions du tuyau.
	Tracez l'allure de ce profil de vitesse.
	
\item
	Calculer le débit massique $\dot{m}$ passant dans la conduite,
	puis en déduire la vitesse moyenne $U = \frac{\dot{m}}{\rho S}$
	aussi appelée \textsl{vitesse débitante}, en fonction du gradient de pression effectif $G$ et des dimensions du tuyaux.
	Comparer à la vitesse maximale $U\indice{max}$.

\item 
 On appelle $\Delta_1^2 = (P_1+ \rho g z_1) -(P_2+ \rho g z_2)$ la "perte de charge" de l'écoulement dans le tuyau.
 Montrez que celle-ci se met sous la forme 
 $$
\Delta_1^2
= \frac{\rho U^2 }{2 }   \times \frac L D \times \lambda, 
$$
ou vous exprimerez le "coefficient de perte de charge" $\lambda$ en fonction du nombre de Reynolds basé sur le diamètre $D$, $Re = \frac{U D}{\nu}$.
 

%\item En déduire une nouvelle expression de $u(r)$ en fonction de $U$ et des dimensions du tuyaux.
	
	%\section{Force et "perte de charge" :}
\item
	Déterminer l'expression de la composante $\tau_{zr}(r)$ du tenseur des contraintes visqueuses  et discuter de son signe.
        Donnez ensuite le vecteur contrainte visqueuse $\vec{\tau_p}$ exercée {\em par le fluide sur la paroi du tube}, et précisez son orientation.

\item
	En déduire la force exercée par l'écoulement sur la conduite de longueur $L$, et montrez que celle-ci est de la forme 
	$$
\vec{F}_{{\cal F} \rightarrow {\cal S}} 
= \frac{\rho S U^2 }{2 }   \times \frac L D \times \lambda  \times \vec e_z
$$
où $\lambda$ est le coefficient de perte de charge déjà rencontré à la question 5.

 \item Retrouvez ce résultat a partir d'un bilan des forces exercées sur le tuyau.

%Calculez le saut de pression $P_1-P_2$ en faisant apparaître également le coefficient $\lambda$.


 	
	
	
%\item
%	Déterminer la dissipation d'énergie cinétique dans la conduite de longueur $L$.
%\item
%	La chute de pression dans la conduite correspond à une diminution de l'énergie mécanique 
%	du fluide à cause des frottements visqueux. On parle alors de perte de charge régulière
%	et on définit le coefficient de perte de charge par 
%	\begin{equation}
%		\lambda = \dfrac{D}{L} \times \dfrac{P_1-P_2}{\frac{1}{2} \rho U^2}
%	\end{equation}	
%	Vérifier que ce coefficient est sans dimension, et déterminer son expression en fonction
%	du nombre de Reynolds dans le cas de l'écoulement de Poiseuille. 
\end{enumerate}

\medskip
\noindent
\textbf{Références :}

\medskip
Poiseuille J.-M. L. (1844) Le mouvement des liquides dans les tubes de petits diamètres.




%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Ecoulement de dentifrice}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

Le dentifrice est un exemple de "fluide \`a seuil" qui ne s'\'ecoule que si la contrainte 
de cisaillement est sup\'erieure \`a un seuil $\tau_c$. 
Consid\'erons donc un tube cylindrique de longueur $L$ rempli de dentifrice, et soumis \`a 
une diff\'erence de pression $p_e - p_s$. 
\begin{enumerate}
\item 
  D\'eterminer l'expression de la contrainte de cisaillement ${\color{red}  \tau_{xr}}$ dans le tube en fonction de $r$. 
\item 
  A partir de quelle diff\'erence de pression le dentifrice s'\'ecoule-t-il ? 
\item 
  Etablir l'expression du champ des vitesses, et repr\'esenter ce champ. 
\item 
  Etablir l'expression du d\'ebit en fonction du gradient de pression. 
\end{enumerate}



%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Film de peinture (Partiel 2018)}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

On consid\`ere un liquide de masse volumique $\rho$ uniforme qui s'écoule 
sous la forme d'un film d'\'epaisseur uniforme $h$ sur un plan inclin\'e 
d'un angle $\theta$ par rapport \`a l'horizontale. On introduit un repère $(x,y)$ où la direction 
$x$ est alignée avec le plan incliné et $y$ est la direction perpendiculaire.

%Soit $q$ le d\'ebit-volume impos\'e par unit\'e de largeur. 

Dans cet exercice on repartira de l'équation de Cauchy écrite sous la forme suivante :

$$
\rho \frac{ d \vec{u}}{d t}  =  \rho \vec{ g} - \vec{grad} p + \vec{div} ( \mytensor{\tau} )
$$

\begin{enumerate}
\item 
Sous des hypothèses que vous préciserez, montrez que l'équation de Cauchy peut
se ramener à l'équation suivante :
$$ 
 0 =  \rho g \sin \theta + \frac{\partial \tau_{xy} }{\partial y}
$$
%$$
%0 =  - \frac{\partial p}{\partial y} + \rho g \cos \theta 
%$$

\item 
Après avoir précisé la condition limite vérifiée par la contrainte en $y=h$,  établir la loi 
$\tau_{xy}(y)$ donnant la contrainte visqueuse dans le film. 

\item 
En déduire que la contrainte est maximale à la base du film et vaut :
$$ 
\tau_{xy}(y=0)  =  \rho g h \sin \theta 
$$ 
Donnez une interprétation simple de cette expression.

\item Dans le cas d'un fluide Newtonien, justifiez que la loi de vitesse $u(y)$ 
correspond à un polynôme d'ordre 2, et tracez la forme du profil $u(y)$ correspondant
(on ne demande pas la résolution mathématique complète du problème).

Dans la suite on considère le cas d'un fluide non Newtonien obéissant à la loi de Bingham:
$$
\frac{\partial u}{\partial y }  = 
\left\{ \begin{array}{ll}  0 & \quad (|\tau_{xy}| < \tau_c) \\  
\frac{1}{\mu} (\tau_{xy}-\tau_c) & \quad ( \tau_{xy} > \tau_c) \\
\frac{1}{\mu} (\tau_{xy}+\tau_c) & \quad ( \tau_{xy} < -\tau_c) 
\end{array}
\right.
$$ 

\item  Tracez la forme de la loi rhéologique ($\tau_{xy}$ en fonction de 
$\dot{\gamma} = \partial u/\partial y $) et comparez au cas d'un fluide Newtonien. Justifiez la désignation de "fluide à seuil" utilisée pour décrire ce type de fluide.

\item Montrez qu'il existe une épaisseur critique $h_c$ telle que si $h<h_c$ le film ne coule pas.
Exprimez $h_c$ en fonction de $\rho,g,\theta$ et $\tau_c$.

\item Dans le cas où $h>h_c$ tracez la forme attendue pour le profil de vitesse $u(y)$ 
(on ne demande pas une résolution mathématique complète du problème).

\item Application : 
On considère une peinture acrylique, décrite comme un fluide de Bingham avec les caractéristiques suivantes : $\tau_c = 1 Pa$ ; $\rho = 850 kg/m^3$; $\mu = 10^{-2} Pa \cdot s$. Donnez l'épaisseur maximale $h_c$ d'une couche de peinture sur une paroi verticale permettant d'éviter tout risque de coulure.

\end{enumerate}


\subsection{Ecoulement de Couette-Taylor}
%% Exo récupéré d'archives L2.

\begin{center}
\input{./Figures/CouetteTaylor.pstex_t}
\end{center}



On considère l'écoulement entre deux cylindres coaxiaux de rayon 
$R_1$ et $R_2$, et de hauteur $H$.
Le cylindre intérieur tourne à la vitesse angulaire $\Omega$ autour
de son axe $e_z$, et le cylindre extérieur est fixe. 
Le fluide remplissant l'espace entre les deux cylindres est 
newtonien et incompressible, 
de masse volumique $\rho$, viscosité dynamique $\mu$ 
(et viscosité cinématique $\nu=\mu/\rho$). On néglige l'effet de la gravité.

L'écoulement est azimutal, c'est à dire de la forme 
$\vec u = v(r) \vec e_\theta$.


%Question préliminaire : que vaut $\tau_{\theta r}$ pour un écoulement
%de rotation pure, de la forme $v(r) = A r$ ? Expliquez physiquement.

%{\bf A. Ecoulement stationnaire}


\begin{enumerate}


%\item Rappelez l'expression de la composante $\tau_{\theta r}$ du tenseur des contraintes visqueuses (cf. formulaire, section D.2).

%\rep{
%$$
%\tau_{\theta r} = \mu r \partial( v/r) /\partial r.
%$$
%}

%\item On considère un volume de contrôle élémentaire 
%$\delta V = d z \times d r \times (r d \theta)$. 
%Calculez son moment cinétique $\delta \vec L_0$  par rapport à un point
% $O$ situé sur l'axe des cylindres.
 

%\item En appliquant le théorème du moment dynamique au volume élémentaire
%$\delta V$ et en projetant dans la direction $\vec e_z$, montrez que 
%l'écoulement est gouverné par l'équation suivante (2), 
%analogue pour un écoulement cylindrique azimutal de l'équation de Navier :

\item A partir des équations de Navier-Stokes en coordonnées cylindriques (Formulaire, section D.2), 
montrez que la vitesse azimutale $v(r,t)$ obéit à l'équation suivante :


%\begin{equation}
%\rho \frac{\partial v}{\partial t} = - \frac{1}{r}\frac{\partial p}{\partial \theta}
%+ \frac{\mu}{r^2}\frac{\partial}{\partial r}
%\left[ r^3 \frac{\partial}{\partial r} \left( \frac{v}{r} \right) \right].
%\end{equation}

\begin{equation*}
\rho \frac{\partial v}{\partial t} = - \frac{1}{r}\frac{\partial p}{\partial \theta}
+ \mu \dpa{}{r} \left( \frac{1}{r} \dpa{}{r} ( r v) \right) 
\end{equation*}



%\item Retrouvez cette équation a partir des équations de Navier-Stokes 
%en coordonnées cylindriques (Formulaire, section D.2).

\item Justifiez pourquoi le gradient de pression $\partial p/\partial \theta$
est nul. %(enlever cette question ??)

\item On cherche une solution stationnaire de l'équation (2).
Montrez que la solution générale est de la forme $v(r) = A r + B/r$.

\item Précisez les conditions aux limites $v(R_1)$ et $v(R_2)$.

\item En déduire la valeur des constantes $A$ et $B$.

%\rep{
%$A = ...$
%$B = ...$
%}

\item { A partir du formulaire (section D.2), donnez l'expression du tenseur gradient des vitesses 
puis du tenseur des contraintes visqueuses. Montrez en particulier que la composante $(\theta,r)$ est donnée
par 
$$
\tau_{\theta r} = \mu r \frac{\partial }{\partial r} \left( \frac{v}{r} \right).
$$
Pour quel type d'écoulement a-t-on $\tau_{\theta r}=0$ ? Expliquez physiquement.
}


\item Ecrivez sous forme d'une intégrale le moment global $\vec {\cal M}_O$ 
(évalué au point $O$ situé sur l'axe des
cylindres et à mi-hauteur) des efforts exercés par le fluide sur
le cylindre intérieur, et montrez que
$$ 
\vec {\cal M}_O = - 4 \pi \mu H \Omega \frac{R_2^2 R_1^2}{R_2^2 -R_1^2} 
\vec e_z.
$$

\item Calculez le moment des efforts exercés par le fluide sur le cylindre intérieur. Que constatez-vous ?

\item Application : les dimensions du viscosimètre sont $R_1 = 20cm$, $R_2 =
21cm$, $H = 20cm$. On fait tourner le cylindre intérieur à la vitesse
$\Omega = 100 tours/s$, et on mesure un moment $|\vec {\cal M}_O| = 6 Nm$.
Donnez la viscosité dynamique du fluide. 

\end{enumerate}
